\documentclass{beamer}
\usepackage{beamerthemetree}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usecolortheme{crane}
\beamertemplatetransparentcovered
\usepackage{verbatim}

\logo{\includegraphics[height=1cm]{ban.png}}

\title{Gaspacho}
\subtitle{C'est bon, mangez-en}
\author{GARETTE Emmanuel}
\institute{COAGUL}
\date{\today}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Présentation}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Moi}
 \begin{itemize}
  \item GARETTE Emmanuel
  \item membre du (ou d'un des) GULL de Dijon COAGUL ;
  \item initiateur du projet Gaspacho ;
  \item développeur principal de Gaspacho ;
  \item ingénieur en logiciel libre ;
  \item société : Edenwall Technologie ;
  \item projet libre de l'Éducation Nationale EOLE.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {La génèse du projet}
 \begin{itemize}
  \item Identification du besoin dans le milieu professionnel : EOLE ;
  \item projet de développement à COAGUL ;
  \item développement de façon autonome.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Gaspacho}
 \begin{itemize}
  \item Configuration centralisée des postes clients ;
  \item une interface de configaration des règles ;
  \item un agent de configuration
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les autres projets}
 \begin{itemize}
  \item Propriétaire : GPO de Microsoft ;
  \item Libre : 
  \begin{itemize}
   \item cfengine ;
   \item puppet ;
   \item ESU
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les limites de ces projets}
 \begin{itemize}
  \item Centré sur un type de configuration (registre ou fichier) ;
  \item mais pas sur l'utilisateur ;
  \item gère des fichiers et non de règle ;
  \item doit connaitre la configuration du programme.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les avantages de Gaspacho}
 \begin{itemize}
  \item Supporte un ensemble des formats de fichiers de configuration ;
  \item gestion des versions des logiciels ;
  \item gestion des distributions/systèmes d'exploitation ;
  \item une règle configurer différents éléments.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Gaspacho n'est pas}
 \begin{itemize}
  \item Gaspacho n'est pas un logiciel de sécurisation des postes !
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {Technologies}
 \begin{itemize}
  \item Python
  \item Twisted
  \item Elixir
  \item Ext-JS
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Principes de base de Gaspacho}
 \begin{itemize}
  \item Les règles ;
  \item les groupes ;
  \item les choix.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Les règles}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : exemple avec le proxy}
 \begin{exampleblock}{Windows : clefs de registre}
activation : HKEY\_CURRENT\_USER$\backslash$Software$\backslash$Microsoft$\backslash$Windows$\backslash$ CurrentVersion$\backslash$Internet Settings$\backslash$ProxyEnable : 1\\
configuration : HKEY\_CURRENT\_USER$\backslash$Software$\backslash$Microsoft$\backslash$Windows$\backslash$ CurrentVersion$\backslash$Internet Settings$\backslash$ProxyServer : 192.168.1.1:3128\\
restriction : HKEY\_CURRENT\_USER$\backslash$Software$\backslash$Policies$\backslash$Microsoft$\backslash$ Internet Explorer$\backslash$Control Panel$\backslash$Proxy : 1
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : exemple avec le proxy}
 \begin{exampleblock}{Mozilla Firefox : fichier js}
activation : lockPerf("network.proxy.type", "1");\\
configuration IP : lockPerf("network.proxy.http", "192.168.1.1");\\
configuration du port : lockPerf("network.proxy.http\_port", "3128");
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : exemple avec le proxy}
 \begin{exampleblock}{GNOME : clef gconf}
activation : /system/http\_proxy/use\_http\_proxy True\\
configuration de l'IP : /system/http\_proxy/host "192.168.1.1"\\
configuration du port : /system/http\_proxy/port 3128
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {Les règles : exemple avec le proxy}
 \begin{exampleblock}{OpenOffice.org : fichier XML}
  \begin{verbatim}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<oor:component-data xmlns:oor="http://openoffice.org/2001/registry" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" oor:name="Inet" oor:package="org.openoffice">
  <node oor:name="Settings">
    <prop oor:name="ooInetProxyType" oor:type="xs:int">
      <value>2</value>
    </prop>
    <prop oor:name="ooInetHTTPProxyName" oor:type="xs:string">
      <value>192.168.10.1</value>
    </prop>
    <prop oor:name="ooInetHTTPProxyPort" oor:type="xs:int"> 
      <value>8080</value>
    </prop>
  </node>
</oor:component-data>
  \end{verbatim}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : présentation}
  \begin{itemize}
   \item La règle = un libellé ;
   \item classée dans des "tags" / "categories" ;
   \item par exemple "Configuration du serveur proxy manuelle" est une règle ;
   \item la variable : clef/valeur ;
   \item la plateforme : le chemin - le logiciel - le système.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : propriétés}
 \begin{itemize}
  \item Niveau :
  \begin{itemize}
   \item les règles machines ;
   \item les règles utilisateurs.
%"Autoriser l'arrêt de la machine depuis la fenêtre d'ouverture de session" est une règle machine ;
%"Configuration du proxy" est une règle utilisateur.
  \end{itemize}
 \item Type :
 \begin{itemize}
  \item sans valeur :
  \begin{itemize}
   \item "boolean" : vrai/faux ;
  \end{itemize}
  \item avec valeur :
  \begin{itemize}
   \item "unicode" : un texte libre ;
   \item "integer" : un nombre ;
   \item "enum" : une liste de choix prédéfinies ;
   \item "list" : une liste de choix libres ;
   \item "multi" : permet de mêler plusieurs types.
%sans valeur : "Vérifier que Firefox est le navigateur par défaut"
%avec valeur : "Configuration du serveur proxy manuelle"
   \end{itemize}
  \end{itemize}
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : propriétés des variables}
 \begin{itemize}
  \item Type de règle != type de variable ;
  \item "boolean"/"unicode"/"integer".
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Les règles : les valeurs}
 \begin{itemize}
  \item une valeur si activées ;
  \item une valeur si désactivées ;
  \item une valeur par défaut si activées "avec valeur".
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {Les règles : exemple}
 \begin{verbatim}
{"name": [{"lang": "fr",
   "label": "Page de démarrage"}]
 "defaultvalue": "http://www.gaspacho-project.net",
 "type": "unicode",
 "variables": [
   {"value_off": "IGNORE",
    "type": "unicode",
    "name": "browser.startup.homepage",
    "path": "js://%AppData\\Mozilla\\Firefox\\Profiles\\Default\\user.js"},
   {"value_on": "1",
    "value_off": "0",
    "type": "integer",
    "name": "browser.startup.page",
    "path": "js://%AppData\\Mozilla\\Firefox\\Profiles\\Default\\user.js"}
 ]}
 \end{verbatim}
\end{frame}

\section{Les groupes}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les groupes}
 \begin{itemize}
  \item Administrateur n'a pas a toucher aux règles mais doit faire des groupes ;
  \item ensemble de machines avec même configuration ;
  \item possibilité de différencier suivant l'utilisateur ;
  \item peut limiter le nombre de règle en associant un OS/logiciel.
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {Les groupes de machine}
 \begin{itemize}
  \item Ensemble de machines ;
  \item IP/DNS ;
  \item motif inspiré du shell Unix :
  \begin{verbatim}
*        remplace tout
?        remplace un seul caractère
[seq]    remplace tous caractères dans "seq"
[!seq]   remplace tous caractères en dehors de "seq"
  \end{verbatim}
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les utilisateurs ou groupes d'utilisateurs}
 \begin{itemize}
  \item Nom de l'utilisateur ;
  \item groupe primaire ;
  \item sinon règle du groupe.
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les templates}
 \begin{itemize}
  \item Template = Groupe sans les machines ;
  \item utile dans le cadre de l'héritage.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {L'héritage des groupes}
 \begin{itemize}
  \item Mettre en commun des réglages ;
  \item Template : associé plusieurs groupes.
  \item Exemple :
  \begin{verbatim}
default (None, user1, user2)
   |
   '--group1 (None, user1, user2)
         |
         |--group2 (None, user1, user2)
         |
         template1 (None, user1, user2)
  \end{verbatim}
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Les choix}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}



\begin{frame}
 \frametitle {Les choix}
 \begin{itemize}
  \item Élément central ;
  \item configuration particulière d'une règle pour un groupe/template
  \item "règle utilisateur" peut être lié à un utilisateur ;
  \item si règle avec valeur, peut définir un valeur.
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les choix : type}
 \begin{itemize}
  \item Choix libre ;
  \item choix imposé désactivé ;
  \item choix imposé activé ;
  \item valeur que si choix imposé activé.
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle {Les choix et héritages}
 \begin{itemize}
  \item L'héritage des groupes n'est utile que pour les choix ;
  \item le premier choix détecté s'applique ;
  \item si pas de choix/choix hérité : choix libre.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Pratique}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\section{API}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {API}
 \begin{itemize}
  \item initialisation de la base :
  \begin{verbatim}
from gaspacho.group import *
from gaspacho.rule import *
from gaspacho.category import *
from gaspacho.choice import *
from gaspacho.platform import *
from gaspacho.initialize import *
from gaspacho.importfile import *
initialize_database()
  \end{verbatim}
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {API}
 \begin{itemize}
  \item ajouter des groupes :
  \begin{verbatim}
gnunux = add_user(name=u'gnunux')
worker = add_user(name=u'worker', type=u'usergroup')
dev_computer = add_computer(name=u'dev*', type=u'dns')
dev = add_group(name=u'dev')
dev.add_user(gnunux)
dev.add_computer(dev_computer)
  \end{verbatim}
  \item ajouter un template :
  \begin{verbatim}
tplfirefox = add_template(name=u'tplfirefox')
  \end{verbatim}
 \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {API}
 \begin{itemize}
  \item faire un choix :
  \begin{verbatim}
rule = get_rules()[0]
set_choice(rule=rule, group=dev, user=gnunux,
           state=u'on', value="80")
  \end{verbatim}
  \item enregistrer/rollback :
  \begin{verbatim}
commit_database()
rollback_database()
  \end{verbatim}
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Futur}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle {Futur}
 \begin{itemize}
  \item Stabiliser le code actuel pour sortir un 0.1 (https, twisted, bugs connus, ...) ;
  \item ajout des managers ;
  \item possibilité de définir un choix différent par application pour une règle ;
  \item développement des agents (GNU/linux, Microsoft Windows, MacOS, ...) ;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conclusion}
\begin{frame}{Plan}
  \small \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
 \frametitle {Gaspacho c'est bon}
 \begin{verbatim}
Ingrédients pour 4 personnes :
    3 tranches de pain
    3 gousses d’ail
    sel et poivre
    4 c.soupe d’huile d’olive
    500 g de tomates
    1 poivron
    1 concombre
    1 oignon
    1/2 litre d’eau
    2 c.soupe de vinaigre de Xérès (ou de sherry)

  http://www.cuisine-libre.fr/gazpacho
 \end{verbatim}
\end{frame}

\end{document}
